習近平的抉擇時刻

2018年12月05日

堆填區獨白：習近平的抉擇時刻（楊懷康） - 楊懷康

朋友告知，白先勇改編湯顯祖（1550-1616）的《牡丹亭》為崑劇，年前得到商家贊助在大陸上演。領導人「撥冗光臨，以增榮寵」，未開場，他捻起場刊問主人家：「作者湯先生在嗎？」許是湯粉，想打個招呼、要個簽名吧！

2016年G20在杭州舉行峯會，習近平致開幕詞，將《國語．晉語四》「輕關易道，通商寬農」，讀作「通商寬衣」。一字之差，本欲宣揚的供應側經濟學要義——搞好交通基建、減輕農人的稅擔以促進生產——頓即化作情色電影橋段。其蝦碌之處，跟江澤民以莫扎特「傳承」貝多芬，不遑多讓。

拋書包出醜，非強國領導人的專利。1992年老布殊的副手奎爾（Dan Quayle）參觀小學生串字比賽。學生在黑板寫上薯仔POTATO一字。副總統卻指他在尾漏了個E，着他補上。一言既出，有電視攝影機記錄在案，確是駟馬難追也。

奎爾本是參議員，年輕俊朗，是政壇的明日之星。老布殊相中他當副總統，權位跟總統寶座只是一個心跳之隔，足見他是問鼎白宮之才。奎爾在自傳自爆，薯仔一役將他定型定格，自此大眾判定他為「冇料到」之「廢柴」（light weight）。政治前途盡毀，端的一言喪邦也。

強國定於一尊、不得妄議中央，丟不丟書包本應無損執權者一錘定音的權威。改革開放總舵主事實上罕有丟書包，也沒有集黨政軍頭銜於一身；他一言九鼎、話晒事之時，其唯一官銜是中國橋牌協會名譽主席而已矣。

可是到江澤民向鄧小平宣誓「鞠躬盡瘁，死而後已」上場，情況起了變化。丟書包彷彿成了領導人的基本功。江澤民的經典之作，是「二十四橋明月夜」、林肯的Gettysburg Address齊發，舌戰美國名記者華萊士。清華大學的化學系本科生、法學博士習近平雖不在公開場合說英文，可博古通今；眾所周知，其書單直是古今中外的名著大全。

走出天京，省市地方幹部沒有一個不起碼有大學、專業學位，稍有點上進心的則肯定是習近平/李克強般的博士。（頭銜的來歷如何，另議。）此又不禁令人要問：赤裸裸的極權統治何須拿甚麼學士、博士頭銜來傍身？這看來是改革開放的「後遺症」。

北韓閉關鎖國，金氏王朝從一世到三世，代代相傳，何曾講究甚麼學士、博士頭銜？金三世在以法文、德文、意大利文為官方語言的瑞士上學，見特朗普也沒有像江澤民那樣露一手。改革開放40年的大陸，卻是另一回事了。先是有外邊的人進來，繼而有自己人出去——2017年外遊的強國人達1.3億，即是人口的十分一——見過世面的人越來越多，坐在中央政治局的人若依舊一身鄧小平的灰色毛裝白襯衫、腳踏黑布鞋、在凳邊放個痰盂，13億人民會答應嗎？

極權與開放不可兼得

故此不開放則已，一開放，長了知識的人民有要求。極權統治，街坊組長、城管、公安、武警、國保固不可少，從其長長的書單可見，結領帶、穿西裝、夫人有設計師專人置裝、女兒上哈佛，習近平顯然知道，在當今之世做定於一尊的「智慧王」（Philosopher King）是要有沙紙的。

到頭來這是個極權與開放的取捨。走閉關鎖國的回頭路，經濟必然倒退；40年來13億人民生活一天天好起來的合理期望勢將落空。那會帶來甚麼後果不難想像。開放而圖金氏王朝權位永續之夢，見過世面的人民固然不會答應，一錘定音則政策必然犯錯闖禍，授不服氣的派系以挑戰其權位之機。不管是哪個選擇，都恐非街坊組長、城管、公安、武警、國保另加數以億計的天眼所能應付得來。

魚與熊掌兼得，繼續40年來繁榮經濟的開放政策而權位永續，成嗎？要達到此目的，先決條件是掃除反對聲音，進而做出政績。習近平在位六年，證明這是Mission Impossible。若非有列寧、毛澤東、希特拉般的權威魔力，單靠宣傳機器造神，在此資訊時代無以收閉塞民智之效。在舉世螢幕上「通商寬衣」的習近平還能一錘定音麽？

造神失敗、經濟倒退陷入亂局、生活一天天好起來的期盼落空，特朗普挑這個時候發動貿易戰顯是算過時機。

楊懷康

下一則
下一則
世道人生：投降 (李怡)